---
title: Badges RFID
description: Mise en oeuvre de la lecture et de l'écriture de badges RFID en MicroPython
---

# Badges RFID

Ce tutoriel explique comment mettre en oeuvre la lecture et de l'écriture de badges RFID en MicroPython.

<h2>Description</h2>

La radio-identification, le plus souvent désignée par le sigle *RFID* est une technologie qui code des données numériques dans des étiquettes électroniques (opportunément désignées par *Tags RFID*) et qui permet également de les lire. Le tout se fait sans contact entre le transmetteur et l'émetteur.
Ces badges sont constitués d'une puce électronique et d'une antenne qui lui permet de répondre à une certaine fréquence radio. Pour venir lire ces données il faut donc disposer d'un lecteur exploitant la même fréquence.

Il existe donc différents types de badge RFID, déclinés selon la fréquence d'utilisation. On retrouve ainsi les badges :
- basse fréquence (ou RFID) avec une fréquence de 30 à 300kHz.
- haute fréquence (ou HF) avec une fréquence de 3 à 30Mhz et dont fait partie le NFC. Par exemple votre téléphone utilise le NFC pour les paiements mobiles, partager des données et lire ou écrire des badges RFID.
- très haute fréquence (ou UHF) avec une fréquence de 300MHz à 3GHz.

Les badges RFID sont utilisés dans différents type d'applications telles que :
- les passeports, cartes de transport, cartes de fidélité, badges d'appartement, cartes bancaires et tout type de carte permettant d'identifier une personne.
- la gestion d'inventaires.
- le contrôle de l'accès à des zones sécurisées.
- l'identification d'animaux. Le badge RFID est alors implanté sous sa peau et permet de retrouver des informations sur le propriétaire ou encore l'antécédent médical de l'animal.

De facon générale les badges RFID contiennent un identifiant censé être unique (UID pour Unique IDentified en anglais).

Dans un premier temps nous verrons comment retrouver le type de badge, son identifiant ainsi que les données stockées à l'intérieur.
Dans un second temps nous verrons comment écrire des données dans le badge.
Enfin dans la partie *pour aller plus loin*, nous mettrons en place un mini-projet de simulation d'une porte sécurisée à l'aide d'un badge RFID.


<h2>Montage</h2>
Pour le montage nous utilisons un lecteur de badge RFID de référence *RFID-RC522* qui fonctionne à une fréquence de 13,56MHz. Ce lecteur dispose d'une portée de lecture d'environ 3cm et communique en protocole [SPI](https://stm32python.gitlab.io/fr/docs/Micropython/glossaire). On vient connecter le lecteur de badge en suivant ce schéma :

<div align="center">
<img alt="Schéma de montage lecteur RFID" src="images/rfid-schema1.png" width="800px">
</div>

La correspondance entre le lecteur de badge et la carte NUCLEO-WB55 est la suivante :

| Lecteur RFID      | ST Nucleo         |
| :-------------:   | :---------------: |
|       SDA         |         D10       |
|       SCK         |         D13       |
|       MOSI        |         D11       |
|       MISO        |         D12       |
|       GND         |         GND       |
|       RST         |         D9        |
|       3.3V        |         3.3V      |

Pour cet exercice il est intéressant d'utiliser au moins 2 badges RFID.

<h2>Programme lecture</h2>

Ce programme a pour but de lire les données contenues dans un badge. Nous allons afficher le type de badge, son UID ainsi que les valeurs stockées dans sa mémoire.

Pour simplifier le code nous utilisons une bibliothèque externe qui est disponible via ce [lien](https://gitlab.com/stm32python/fr/-/blob/master/assets/Script/rfid/Library/mfrc522.py). Le fichier *main.py* est quant à lui disponible en suivant ce [lien](https://gitlab.com/stm32python/fr/-/blob/master/assets/Script/rfid/main_read.py).

**Etape 1 :** On importe les bibliothèques dans notre code.
```python
import pyb
import time
import mfrc522
```

**Etape 2 :** On définit les ports utilisés pour établir la connection avec le lecteur de badge RFID. Enfin on affiche un message pour inviter l'utilisateur à présenter un badge sur le lecteur.
```python
#Initialisation du lecteur de badge
rdr = mfrc522.MFRC522('D13', 'D11', 'D12', 'D9', 'D10')		#SCK, MOSI, MISO, RST, SDA

print("\n--> Veuillez présenter un badge sur le lecteur")
```

**Etape 3 :** Dans un premier temps nous allons rechercher la présence d'un badge. Si un badge est effectivement détecté alors on vient récupérer son type et son UID pour les afficher. Dans un second temps nous allons nous authentifier auprès du badge à l'aide du tableau *key*. Une fois l'authentification réussie on vient lire les données stockées sur le badge pour ensuite les afficher dans le moniteur série. Enfin, si un problème survient on n'oublie pas d'en informer l'utilisateur dans le moniteur série.
```python
while True:
	#Detecte la presence d'un badge
	(stat, tag_type) = rdr.request(rdr.REQIDL)				
	if stat == rdr.OK:
		(stat, raw_uid) = rdr.anticoll()
		if stat == rdr.OK:
			#Affichage type de badge et UID
			print("\nBadge detecté !")
			print(" - type : %03d" % tag_type)
			print(" - uid : %03d.%03d.%03d.%03d" % (raw_uid[0], raw_uid[1], raw_uid[2], raw_uid[3]))
			#Affichage données en mémoire
			if rdr.select_tag(raw_uid) == rdr.OK:
				key = [0xFF, 0xFF, 0xFF, 0xFF, 0xFF, 0xFF]
				if rdr.auth(rdr.AUTHENT1A, 8, key, raw_uid) == rdr.OK:
					print(" - données : %s" % rdr.read(8))
					rdr.stop_crypto1()
			#Affichage en cas de probleme
				else:
					print("Erreur de lecture")
			else:
				print("Erreur badge")
```


<h2>Programme écriture</h2>

Ce programme a pour but d'écrire des données dans le badge. Nous allons ici écrire les valeurs de 0 à 15 dans les 16 emplacements mémoires disponibles dans le badge.

Pour simplifier le code nous (ré)utilisons la bibliothèque externe précédente et disponible via ce [lien](https://gitlab.com/stm32python/fr/-/blob/master/assets/Script/rfid/Library/mfrc522.py). Le fichier *main.py* est quant à lui disponible en suivant ce [lien](https://gitlab.com/stm32python/fr/-/blob/master/assets/Script/rfid/main_write.py).

**Etape 1 :** On importe les bibliothèques dans notre code.
```python
import pyb
import time
import mfrc522
```

**Etape 2 :** On définit les ports utilisés pour établir la connection avec le lecteur de badge RFID. Enfin on affiche un message pour inviter l'utilisateur à présenter un badge sur le lecteur.
```python
#Initialisation du lecteur de badge
rdr = mfrc522.MFRC522('D13', 'D11', 'D12', 'D9', 'D10')		#SCK, MOSI, MISO, RST, SDA

print("\n--> Veuillez présenter un badge sur le lecteur")
```

**Etape 3 :** Dans cette étape on reprend la même base de boucle infinie que la partie *programme lecture*. Dans un premier temps on va venir détecter la présence d'un badge. Si ce badge est détecté alors on vient s'authentifier auprès du badge à l'aide du tableau *key*. Une fois l'authentification réussie on écrit les valeurs de 0 à 15 (soit 0x0 à 0xF en hexa). Puis enfin on affiche un message pour connaitre l'état de l'écriture. Enfin on affiche les nouvelles valeurs contenues en mémoire.
```python
while True:
	#Detecte la presence d'un badge
	(stat, tag_type) = rdr.request(rdr.REQIDL)				
	if stat == rdr.OK:
		(stat, raw_uid) = rdr.anticoll()
		if stat == rdr.OK:
			print("\nBadge detecté !")
			#Authentification
			if rdr.select_tag(raw_uid) == rdr.OK:
				key = [0xFF, 0xFF, 0xFF, 0xFF, 0xFF, 0xFF]
				#Ecritude
				if rdr.auth(rdr.AUTHENT1A, 8, key, raw_uid) == rdr.OK:
					print("--> Ecriture en cours...")
					stat = rdr.write(8, b"\x00\x01\x02\x03\x04\x05\x06\x07\x08\x09\x0a\x0b\x0c\x0d\x0e\x0f")	#valeur hexa
					if stat == rdr.OK:
						print("--> Ecriture terminée !")
					else:
						print("--> Impossible d'écrire sur la carte !")
				#Affichage
				print("Données en mémoire : %s" % rdr.read(8))
				#Arret
				rdr.stop_crypto1()
		else:
			print("Erreur badge")
	time.sleep_ms(500)
```


<h2>Résultat</h2>

Il ne vous reste plus qu'à sauvegarder l'ensemble puis à redémarrer votre carte NUCLEO-WB55.
Pour la partie *programme lecture* présentez un badge sur le lecteur. Vous devriez alors obtenir un résultat similaire à celui-ci :

<div align="center">
<img alt="Affichage des données de badge RFID" src="images/rfid0-python.png" width="60%">
</div>

Pour la partie *programme écriture* présentez un badge sur le lecteur. Vous devriez alors obtenir un résultat similaire à celui-ci :

<div align="center">
<img alt="Affichage des données de badge RFID" src="images/rfid1-python.png" width="60%">
</div>

On peut observer que les données contenues en mémoire ont bien été remplacées.

**Remarque 1 :** Si vous ne disposez pas de badge RFID vous pouvez utiliser votre téléphone (seulement pour la partie *programme lecture*). Il suffit d'avoir un téléphone disposant du NFC et d'activer l'option. A partir de ce moment vous pouvez au moins lire le type de badge et son UID.

**Remarque 2:** Parfois vous n'arriverez pas à lire les données (ex : avec les Amiibo de chez Nintendo). C'est normal, certains badges sont sécurisés afin d'éviter que leurs données puissent être facilement copiées sur un autre support.  


<h1>Pour aller plus loin</h1>

Dans cette partie nous allons assembler plusieurs codes abordés dans les parties précédentes afin de réaliser une porte sécurisée par un badge RFID. Pour cela nous allons utiliser :
- un lecteur RFID pour récupérer l'information.
- les 3 LED de la carte NUCLEO-WB55 pour faire un retour d'état à l'utilisateur.
- un servo moteur permettant de faire pivoter la porte.

Voici le principe de fonctionnement de ce mini projet :
1. Dans un premier temps la LED bleue de la carte NUCLEO-WB55 s'allume indiquant à l'utilisateur que le système est prêt à enregistrer une carte. L'utilisateur vient donc prendre un badge RFID et le présente sur le lecteur de badge. L'enregistrement se termine quand la LED bleue s'éteint.
2. Dans un second temps, si l'utilisateur présente la carte qu'il a enregistrée alors la LED verte s'allume et le système actionne le servo-moteur pour le faire pivoter à 90°. Au bout de 3 secondes le servo-moteur revient à sa position initiale et la LED verte s'éteint. 
3. Si l'utilisateur présente un badge non enregistré dans le système alors la LED rouge s'allume puis s'éteint au bout d'une seconde.
4. Enfin nous voulons voir comment se comporte le système et voir les informations qu'il traite. Par conséquent on vient afficher ces informations dans le moniteur série.


<h2>Montage :</h2>

On reprend le même montage que précédemment auquel nous venons ajouter en plus un servo-moteur. Nous réutilisons les LED de la carte NUCLEO-WB55 donc nous n'avons pas besoin de venir les cabler.

<div align="center">
<img alt="Schéma de montage lecteur RFID" src="images/rfid-schema2.png" width="800px">
</div>

La correspondance entre le servo-moteur et la carte NUCLEO-WB55 est la suivante :

| Servo-moteur      | ST Nucleo         |
| :-------------:   | :---------------: |
|       Signal      |         D6        |
|       GND         |         GND       |
|       3.3V        |         3.3V      |

Et pour rappel :

| Lecteur RFID      | ST Nucleo         |
| :-------------:   | :---------------: |
|       SDA         |         D10       |
|       SCK         |         D13       |
|       MOSI        |         D11       |
|       MISO        |         D12       |
|       GND         |         GND       |
|       RST         |         D9        |
|       3.3V        |         3.3V      |

<h2>Programme :</h2>

Pour simplifier le code nous (ré)utilisons la bibliothèque externe précédente et disponible via ce [lien](https://gitlab.com/stm32python/fr/-/blob/master/assets/Script/rfid/Library/mfrc522.py). Le fichier *main.py* est quant à lui disponible en suivant ce [lien](https://gitlab.com/stm32python/fr/-/blob/master/assets/Script/rfid/main1.py).

**Etape 1 :** On importe les bibliothèques dans notre code.
```python
import pyb
import time
import mfrc522
```

**Etape 2 :** On définit les ports utilisés pour établir la connection avec le lecteur de badge RFID. On fait également l'initialisation des LED ainsi que celle du servo-moteur. Enfin on déclare 2 variables :
- compteur = variable de type entier permettant de savoir si un badge a été enregistré.
- MASTERKEY = tableau contenant l'UID du badge sur 32 bits.

```python
#Initialisation du lecteur de badge
rdr = mfrc522.MFRC522('D13', 'D11', 'D12', 'D9', 'D10')		#SCK, MOSI, MISO, RST, SDA

# Initialisation des LEDs (LED_1, LED_2, LED_3)
led_bleu = pyb.LED(3)
led_vert = pyb.LED(2)
led_rouge = pyb.LED(1)
led_bleu.on()
led_rouge.off()
led_vert.off()

#Initilisation servomoteur
servo = pyb.Pin('D6')

#Variables
compteur = 0
MASTERKEY = [None]*4

print("\nEnregistrement d'un premier badge")
```

**Etape 3 :** Dans cette étape nous allons configurer notre système pour que celui-ci enregistre un seul et unique badge de référence qui permettra d'ouvrir la porte.
Dans un premier temps on recherche la présence d'un badge. Si un badge est détecté alors on vérifie que d'autres badges ne sont pas déjà enregistrés grâce à la variable *compteur*. Si c'est le cas nous venons lire l'UID puis on le mémorise dans *MASTERKEY*. Enfin on affiche l'UID sur l'ordinateur et on éteint la LED bleue pour signaler à l'utilisateur que l'enregistrement est terminé.
Après avoir configuré un badge nous ne revenons plus dans cette fonction car nous avons incrémenté la variable *compteur* qui indique désormais qu'un badge est déjà enregistré.
```python
while True:
	#Lecture d'un badge
	(stat, tag_type) = rdr.request(rdr.REQIDL)
	#Enregistrement de l'UID d'un badge
	if stat == rdr.OK and compteur == 0:
		(stat, raw_uid) = rdr.anticoll()
		if stat == rdr.OK:
			MASTERKEY = raw_uid[0:4]					#Recupere les valeurs de l'UID
			print("-"*36)
			print("| UID enregistré : %03d.%03d.%03d.%03d |" %(MASTERKEY[0], MASTERKEY[1], MASTERKEY[2], MASTERKEY[3]))
			print("-"*36)
			compteur = compteur + 1 					#Incremente le compteur pour ne plus revenir dans cette boucle
			led_bleu.off()
```

**Etape 4 :** Après avoir fait l'enregistrement du badge à l'étape précédente nous affichons l'UID dans le terminal chaque fois qu'un badge est présenté au le lecteur. Pour réaliser cela on vient copier cette partie de code dans la boucle *while True*.
```python
	#Affichage de l'UID dans le moniteur série
	elif stat == rdr.OK and compteur != 0:
		(stat, raw_uid) = rdr.anticoll()
		if stat == rdr.OK:
			print("\nUID lu : %03d.%03d.%03d.%03d" %(raw_uid[0], raw_uid[1], raw_uid[2], raw_uid[3]))
```

**Etape 5 :** Cette dernière partie de code va comparer l'UID récupéré avec l'UID du badge enregistré. 
S'ils sont identiques alors on allume la LED verte et on fait pivoter le moteur de 90°. On attend 3 secondes et on revient à l'état initial. Un retour d'information dans le moniteur série est également fait. 
Si les deux UID sont différents on allume la LED rouge pendant 1 seconde.
```python
		#Verification du badge
		if (raw_uid[0:4] == MASTERKEY[0:4]):
			print("--> Badge : valide")
			led_vert.on()																	#Allume la LED verte
			tim_servo = pyb.Timer(1, freq=50)
			tim_servo.channel(1, pyb.Timer.PWM, pin=servo, pulse_width_percent=12.5)		#Fait tourner le servomoteur de 90 degré
		    time.sleep(3)																	#Tempo de 3 secondes
			tim_servo.channel(1, pyb.Timer.PWM, pin=servo, pulse_width_percent=7.5)
			time.sleep_ms(500)																#Delais pour que le servo se remette en place
			tim_servo.deinit()																#Arret du timer pour le servo
			led_vert.off()
		else:
			print("--> Badge : non valide")
			led_rouge.on()									#Allume la LED rouge
			time.sleep(1)
			led_rouge.off()									#Eteind la LED rouge
```


<h2>Résultat :</h2>
Il ne vous reste plus qu'à sauvegarder et redémarrer votre carte (Ctrl + D) pour éxécuter le programme !

Vous devriez voir apparaitre ce genre de code :

<div align="center">
<img alt="Affichage des données de badge RFID" src="images/rfid2-python.png" width="300px">
</div>

Vous pouvez également regarder les 3 LED de la carte NUCLEAO-WB55. Elles devraient réagir en fonction du badge que vous présentez. Le servo-moteur devrait également réagir si vous lui présentez le bon badge.

Et voilà, vous avez réussi à faire le premier mini-projet portant sur la porte sécurisée ! 
La partie suivante reprend la même base de code mais avec des capteurs supplémentaires afin de simuler un système complet de contrôle d'accès. Serez-vous prêt à relever le défi ? 


<h1>Pour aller (encore) plus loin</h1>

Dans cette partie nous allons réutiliser la base de code de la partie abordée précédemment afin de réaliser une porte sécurisée par un badge RFID à un niveau plus avancé. Les composants du projet sont : :
- un lecteur RFID pour récupérer l'information.
- les 3 LED de la carte NUCLEO-WB55 pour faire un retour d'état à l'utilisateur.
- un servo moteur permettant de faire pivoter la porte.
Auquel nous venons ajouter :
- un buzzer pour alerter l'utilisateur.
- les 3 boutons poussoirs de la carte NUCLEO-WB55 pour modifier le système.

Voici l'idée de fonctionnement de ce mini projet :
1. Dans un premier temps la LED bleue de la carte NUCLEO-WB55 s'allume indiquant à l'utilisateur que le système est prêt à enregistrer une tag. L'utilisateur présente donc un badge RFID sur le lecteur de badge. L'enregistrement se termine quand la LED bleue s'éteint.
2. Dans un second temps, si l'utilisateur présente le badge qu'il a enregistré alors la LED verte s'allume et le système actionne le servo-moteur pour le faire pivoter à 90°. Au bout de 3 secondes le servo-moteur revient à sa position initiale et la LED verte s'éteint. 
3. Si l'utilisateur présente un badge non enregistré dans le système alors la LED rouge s'allume, un son est produit par le buzzer, puis on vient éteindre la LED et le buzzer au bout de 5 périodes.
4. Nous voulons voir comment se comporte le système et voir les informations qu'il traite. Par conséquent affiche ces informations dans le moniteur série.
5. Si on appuie sur le bouton SW1 de la carte NUCLEO-WB55 alors on enregistre un nouveau badge dans le système (dans la limite de 3 badges maximum). La LED bleue s'allume pour indiquer que le système est prêt à enregistrer un nouveau badge et s'éteint à la fin.
6. Si on appuie sur le bouton SW2 de la carte NUCLEO-WB55 alors on affiche dans le moniteur série tous les UID des badges enregistrés.
7. Enfin si on appuie sur le bouton SW3 de la carte NUCLEO-WB55 alors on déréférence un badge en le présentant sur le lecteur. La LED rouge s'allume pour indiquer que le système est en attente de suppression d'un identifiant de badge puis elle s'éteint une fois la tache terminée.


<h2>Montage :</h2>

On reprend le même montage que la partie précédente auquel nous venons ajouter un buzzer. Nous utilisons les boutons poussoirs de la carte UCLEO-WB55 donc nous n'avons pas besoin de venir les câbler.

<div align="center">
<img alt="Schéma de montage lecteur RFID" src="images/rfid-schema3.png" width="800px">
</div>

La correspondance entre le buzzer et la carte NUCLEO-WB55 est la suivante :

| Buzzer      		| ST Nucleo         |
| :-------------:   | :---------------: |
|        +          |         D3        |
|        -          |         GND       |

Et pour rappel :

| Servo-moteur      | ST Nucleo         |
| :-------------:   | :---------------: |
|       Signal      |         D6        |
|       GND         |         GND       |
|       3.3V        |         3.3V      |

| Lecteur RFID      | ST Nucleo         |
| :-------------:   | :---------------: |
|       SDA         |         D10       |
|       SCK         |         D13       |
|       MOSI        |         D11       |
|       MISO        |         D12       |
|       GND         |         GND       |
|       RST         |         D9        |
|       3.3V        |         3.3V      |


<h2>Programme :</h2>

Pour simplifier le code nous (ré)utilisons la bibliothèque externe précédente et disponible via ce [lien](https://gitlab.com/stm32python/fr/-/blob/master/assets/Script/rfid/Library/mfrc522.py). Le fichier *main.py* est quant à lui disponible en suivant ce [lien](https://gitlab.com/stm32python/fr/-/blob/master/assets/Script/rfid/main2.py).
Le code de cette partie reprend la même base que le code fournit précédemment. Par conséquent seulement les nouvelles fonctions seront expliquées plus en détail.

**Etape 1 :** On importe les bibliothèques dans notre code.
```python
import pyb
import time
import mfrc522
```

**Etape 2 :** On définit les ports utilisés pour établir la connection avec le lecteur de badge RFID. On initialise des LED, le servo-moteur, le buzzer et les 3 boutons poussoirs. On déclare 4 variables :
- compteur = variable de type entier permettant de savoir si un badge a été enregistré.
- MASTERKEY = tableau contenant 3 UID de badges, codés sur 32 bits.
- e = variable de type entier servant de pointeur dans le tableau MASTERKEY sur le badge voulu.
- nb_max_badge = variable de type entier permettant d'indiquer le nombre de badges utilisés. 

```python
rdr = mfrc522.MFRC522('D13', 'D11', 'D12', 'D9', 'D10')		#SCK, MOSI, MISO, RST, SDA

# Initialisation des LEDs (LED_1, LED_2, LED_3)
led_bleu = pyb.LED(3)
led_vert = pyb.LED(2)
led_rouge = pyb.LED(1)
led_bleu.on()
led_rouge.off()
led_vert.off()

#Initilisation servomoteur
servo = pyb.Pin('D6')

#Initialisation buzzer
buzzer = pyb.Pin('D3')

#Initialisation boutons
sw1 = pyb.Pin('SW1', pyb.Pin.IN)
sw1.init(pyb.Pin.IN, pyb.Pin.PULL_UP, af=-1)
sw2 = pyb.Pin('SW2', pyb.Pin.IN)
sw2.init(pyb.Pin.IN, pyb.Pin.PULL_UP, af=-1)
sw3 = pyb.Pin('SW3', pyb.Pin.IN)
sw3.init(pyb.Pin.IN, pyb.Pin.PULL_UP, af=-1)

#Variables
compteur = 0
MASTERKEY = [None]*12
e = 0
nb_max_badge = 8

print("\nEnregistrement d'un premier badge")
```

**Etape 3 :** Dans cette étape nous allons configurer notre système pour que celui-ci enregistre au moins un badge qui servira à ouvrir la porte.
Dans un premier temps on recherche la présence d'un badge. Si un badge est présent alors on vérifie que d'autres badges ne sont pas déjà enregistrés grâce à la variable *compteur*. Si c'est le cas nous lisons l'UID puis nous le mémorisons dans *MASTERKEY*. Enfin affiche l'UID sur l'ordinateur et on éteint la LED bleue pour signaler à l'utilisateur que l'enregistrement est terminé.
Après avoir configuré un badge nous ne revenons plus dans cette fonction car nous avons incrémenté la variable *compteur* afin d'indiquer qu'un badge a été enregistré.

**Remarque :** à partir de cette étape toutes les autres parties de codes sont contenues dans la boucle infinie *while*
```python
while True:
	#Lecture d'un badge
	(stat, tag_type) = rdr.request(rdr.REQIDL)
	#Enregistrement de l'UID d'un badge
	if stat == rdr.OK and compteur == 0:
		(stat, raw_uid) = rdr.anticoll()
		if stat == rdr.OK:
			MASTERKEY = raw_uid[0:4]					#Recupere les valeurs de l'UID
			print("-"*36)
			print("| UID enregistré : %03d.%03d.%03d.%03d |" %(MASTERKEY[0], MASTERKEY[1], MASTERKEY[2], MASTERKEY[3]))
			print("-"*36)
			compteur = compteur + 1 					#Incremente le compteur pour ne plus revenir dans cette boucle
			led_bleu.off()
```

**Etape 4 :** Ensuite nous allons créer la partie concernant l'enregistrement d'un nouveau badge quand on presse sur le bouton SW1 de la carte NUCLEO-WB55.
Dans un premier temps on vient vérifier le nombre de badges enregistrés grâce à la valeur de la variable *e*. 
S'il reste de la place alors allume la LED bleue pour informer l'utilisateur qu'il peut enregistrer un badge en le placant sur le lecteur. 
Les données du nouveau badge sont mises à la suite des données des autres badges dans le tableau *MASTERKEY*. 
Enfin un message s'affiche dans le moniteur série pour indiquer le statut de l'enregistrement des badges.
```python
	elif sw1.value() == 0:
		if e < nb_max_badge:
			led_bleu.on()
			print("\nEnregistrement d'un autre badge")
			(stat, tag_type) = rdr.request(rdr.REQIDL)
			(stat, raw_uid) = rdr.anticoll()
			while(stat == rdr.ERR):						#En attente tant qu'il n'y a pas de badge detecte
				(stat, tag_type) = rdr.request(rdr.REQIDL)
				(stat, raw_uid) = rdr.anticoll()
			if stat == rdr.OK:							#Si badge detecte alors on enregistre
				e = e + 4								#Pointer dans un emplacement vide de MASTERKEY
				MASTERKEY = MASTERKEY + raw_uid[0:4]	#MASTERKEY stocke les anciens UID + le nouveau UID
				print("-"*36)
				print("| UID enregistré : %03d.%03d.%03d.%03d |" %(MASTERKEY[e], MASTERKEY[e+1], MASTERKEY[e+2], MASTERKEY[e+3]))
				print("-"*36)
				led_bleu.off()
		else:
			print("\n|!| Erreur : déjà 3 badges enregistrés |!|")
```

**Etape 5 :** Cette partie de code affichera tous les UID stockés par le système dans le moniteur série. Ces données sont stockées dans le tableau *MASTERKEY*, il nous suffira alors de faire une boucle suur ses éléments.

**Remarque :** Dans notre cas la boucle **for** s'incrémente de 4 afin d'outrepasser la fonction *print* de Python qui renvoit automatiquement à la ligne. Il a donc fallut adopter cette solution afin de pouvoir afficher 4 valeurs d'UID sur une même ligne.
```python
	elif sw2.value() == 0:
		print("\nListe des UID enregistrés")
		print("-"*23)
		for i in range(0, e+1, 4):
			print("| --> %03d.%03d.%03d.%03d |"%(MASTERKEY[i+0], MASTERKEY[i+1], MASTERKEY[i+2], MASTERKEY[i+3]))
		print("-"*23)
```

**Etape 6 :** Enfin nous abordons la partie de code concernant la suppression d'un badge en appuyant sur le bouton SW3. 
C'est certainement la plus complexe à comprendre. En effet un utilisateur peut vouloir supprimer un badge dont les données se situent n'importe-où dans le tableau *MASTERKEY* (par exemple au milieu de celui-ci). Il faut donc repérer où se situe les données du badge, prendre l'ensemble de son UID (les 4 valeurs) pour les supprimer et enfin recoller le tableau *MASTERKEY* pour que les nouvelles cases vides se situent à la fin. 
Pour en revenir à notre code, lors de l'appui sur SW3 on allume la LED rouge. Ensuite la boucle *while* nous permet d'attendre jusqu'à ce qu'un badge soit présenté.
Si un badge est présenté alors on initialise une variable *j* qui nous servira à pointer la case de la première valeur de l'UID du badge présenté dans le tableau *MASTERKEY*. La seconde boucle *while* nous permet justement de faire cette recherche.
Enfin *del* nous permet de supprimer les 4 valeurs de l'UID et de recoller le tableau, pratique !
Pour finir on affiche un message dans le moniteur série et on éteint la LED rouge.
```python
	elif sw3.value() == 0:
		print("\nSupression d'un badge")
		led_rouge.on()
		while(stat == rdr.ERR):							#En attente tant qu'il n'y a pas de badge detecte
			(stat, tag_type) = rdr.request(rdr.REQIDL)
			(stat, raw_uid) = rdr.anticoll()
		if stat == rdr.OK:
			j = 0
			while(MASTERKEY[j:j+4] != raw_uid[0:4]):	#Recherche de l'UID du badge presenté dans ceux stockés
				j = j + 4
			del MASTERKEY[j:j+4]						#Supression du badge
			e = e - 4
			print("Badge n°%d supprimé !" %(j/4+1))
			led_rouge.off()
```

**Etape 7 :** Après avoir fait l'enregistrement du badge et avoir traité les boutons poussoirs nous venons afficher l'UID dans le terminal chaque fois qu'un badge est présenté sur le lecteur.
```python
	elif stat == rdr.OK and compteur != 0:
		(stat, raw_uid) = rdr.anticoll()
		if stat == rdr.OK:
			print("\nUID lu : %03d.%03d.%03d.%03d" %(raw_uid[0], raw_uid[1], raw_uid[2], raw_uid[3]))
```

**Etape 8 :** Enfin cette dernière partie de code va comparer l'UID récupéré avec l'UID du badge enregistré. 
Si les deux UID sont les mêmes alors on allume la LED verte et on fait pivoter le moteur de 90°. On attend 3 secondes et on revient à l'état initial. Un retour d'information dans le moniteur série est également fait. 
Si les deux UID sont différents on allume la LED rouge, on fait jouer 5 fois 2 sons au buzzer puis on arrête et on éteint la LED.
```python
		if (raw_uid[0:4] == MASTERKEY[0:4]) or (raw_uid[0:4] == MASTERKEY[4:8]):
			print("--> Badge : valide")
			led_vert.on()																	#Allume la LED verte
			tim_servo = pyb.Timer(1, freq=50)
			tim_servo.channel(1, pyb.Timer.PWM, pin=servo, pulse_width_percent=12.5)		#Fait tourner le servomoteur de 90 degré
			time.sleep(3)																	#Tempo de 3 secondes
			tim_servo.channel(1, pyb.Timer.PWM, pin=servo, pulse_width_percent=7.5)
			time.sleep_ms(500)																#Delais pour que le servo se remette en place
			tim_servo.deinit()																#Arret du timer pour le servo
			led_vert.off()
		else:
			print("--> Badge : non valide")
			led_rouge.on()									#Allume la LED rouge
			for j in range(0, 5):							#Marche du buzzer
				tim_buzzer = pyb.Timer(1, freq=1000)
				tim_buzzer.channel(3, pyb.Timer.PWM, pin=buzzer, pulse_width_percent=5)
				time.sleep_ms(200)
				tim_buzzer = pyb.Timer(1, freq=3000)
				tim_buzzer.channel(3, pyb.Timer.PWM, pin=buzzer, pulse_width_percent=5)
				time.sleep_ms(200)
			tim_buzzer.deinit()								#Arret du timer pour le buzzer
			led_rouge.off()		
```


<h2>Résultat :</h2>
Il ne vous reste plus qu'à sauvegarder et redémarrer votre carte (Ctrl + D) pour éxécuter le programme !

Vous devriez voir apparaitre ce genre de code :

<div align="center">
<img alt="Affichage des données de badge RFID" src="images/rfid3-python.png" width="300px">
</div>

Vous pouvez également regarder les 3 LED de la carte NUCLEO-WB55. Elles devraient réagir en fonction du badge que vous présentez. Le servo-moteur devrait également réagir si vous lui présentez le bon badge et, à contrario, le buzzer devrait réagir si vous lui présentez le mauvais badge.

Amusez-vous avec les boutons poussoirs, pour cela il suffit de les maintenir appuyés au moins 1 seconde (le temps que le programme reboucle et prenne en compte les changements).

Félicitations, vous avez réussi à faire le deuxième mini-projet portant sur la porte sécurisée ! 
Au total vous avez réussi à utiliser 5 composants électroniques sur une seule et même carte. Imaginez un peu toutes les possibilités qui s'offrent à vous grâce au STM32 et à MicroPython !
